\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[left=2.5cm,right=1cm,top=1.5cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}

%Abstand bei Listen
\usepackage{enumitem}
%Abbildungen passend positionieren
\usepackage{float}


\usepackage{caption}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}
\bibliographystyle{unsrt}

%\pagestyle{headings}
\setcounter{tocdepth}{2}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ulem}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{titlesec}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{0.25ex plus 1ex minus .2ex}{0.25ex plus 0.2ex}

\usepackage{hyperref}
\lhead{Mike Wunderlich}
\chead{}
\rhead{Übung 1 - Literaturrezension}

\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\title{Übung 1 - Literaturrezension}
\author{
    Mike Wunderlich\\
    Matr.Nr. 4070305
}
\date{23.08.2020}

\begin{document}
\maketitle

\section{Allgemeine Angaben}
Die Internetseite \href{https://mapire.eu/de/}{Mapire} wird durch die Ungarische Firma Arcanum betrieben.\newline
\newline
Jedoch ist das Projekt nicht nur durch Arcanum entstanden sondern in zusammenarbeit mit mehreren Mitwirkenden wie Beispielsweise des ``Österreichischen Staatsarchivs'', ``National Library of Scotland'' oder ``University of Texas at Austin''.

\subsection{Aufbau der Seite}
Diese Internetseite ist sehr übersichtlich und schlicht gestaltet. Das Ziel der Seite ist es dem Nutzer als Portal für historische Karten zu dienen. Hier kann dieser Digitale Versionen von historischen Karten erwerben. Es stehen mehrere Karten von unterschiedlichen Jahren zur Verfügung.\newline
\newline
Die Startseite ist in fünf Bereiche aufgeteilt:
\begin{enumerate}
\item Die Kopfleiste mit einem Menu sowie auch einer Newsletteranmeldung und dem Checkout-Button.
\item Einer großen Übersichtskarte mit historischen Karten, welche bei Interaktion auf eine Unterseite zur Betrachtung der Karten leitet.
\item Eine Übersicht über das erwerben von digitalen Scans, der Nutzung von WMTS-Diensten sowie einer 3D-Ansicht und eine synchronisierte Ansicht.
\item Eine Übersicht der verschiedenen Kartentypen welche Europakarten, Stadtkarten, Länderkarten und Katasterkarten sind.
\item Eine Auflistung aller Mitarbeiter welche dieses Projekt unterstützen.
\end{enumerate}

\subsection{Funktionalität}
Die \href{https://mapire.eu/de/map/europe-19century-secondsurvey/?bbox=1345014.8665308673%2C6763391.4315150045%2C1380137.6810279055%2C6774856.985757781&layers=158%2C164}{Unterseite zur Auswahl der historischen Karten} bietet eine Vielzahl von Möglichkeiten:
\begin{itemize}
\item Der Auswahl verschiedener historischer Karten über den Button ``Mehr Karten''.
\item Der Möglichkeit die Transparenz der historischen Karten anzupassen um auch die Basis-Karten zu erkennen.
\item Der Suche nach Ortsnamen über ein Eingabefeld mit Autovervollständigung (Welche jedoch nicht jederzeit funktionierte da das Tägliche Nutzungskontingent überschritten wurde).\newline
Die Geocodierung erfolgt über die von Google bereitgestellte JavaScript GeocodeService API.
\item Der Möglichkeit eine 3D-Ansicht zu aktivieren mit welcher das Gelände als Höhenmodell geladen wird und die Kamera frei geschwenkt werden kann.
\item Einer synchronisierten Ansicht um zwei historische Karten zu vergleichen und somit das gewünschte Kartenbild schneller ausfindig zu machen.
\item Der Möglichkeit Entfernungen im Kartenbild zu messen.
\item Das Teilen der Kartenansicht über ein HTML-Tag namens IFRAME welches auf der eigenen Homepage eingebunden werden kann oder das Teilen über Facebook.
\item Das Auswählen einzelner Kartenblätter zum Kauf
\end{itemize}

\subsection{Intuitive Handhabung}
Die Handhabung der Internetseite ist sehr nutzerfreundlich und man merkt direkt, dass hier auch Wert auf die User Experience gelegt wurde.\newline
\newline
Die interaktive Kartennutzung ist wie im gesamtem Web weit verbreitet, als Beispiel ist hier das Verschieben des Kartenausschnitts mit gedrückter linker Maustaste, das Zoomen mit dem Mausrad oder das bewegen der Kamera im 3D-Raum mit gedrückter STRG und linker Maustaste.

\section{Inhalt}
\subsection{Zielsetzung}
Ziel der Internetseite ist es digital aufgearbeitete historische Karten digital zu vermarkten. Diese können als Download oder als Anzahl von WMTS-Anfragen erworben werben.

\subsection{Nutzbarkeit}
Die Nutzbarkeit ist sehr gut und auch der Bestellprozess ist sehr übersichtlich und schlank gestaltet
\section{Gesamteindruck}
Der Gesamteindruck der Homepage ist sehr gut, sie lädt zum entdecken der eigenen Umgebung ein. Es ist sehr interessant zu betrachten wie sich der Wohnort im laufe der Jahre entwickelte. Ebenso sind die technisch genutzten Komponenten auf dem aktuellsten stand der Technik. Genutzt werden unter anderem Django, Bootstrap, OpenLayers und Cesium.
\subsection{Aktualität}
Aufgrund der Thematik der historische Karten ist die Aktualität hier zu vernachlässigen, jedoch ist die technische Aktualität auf dem neusten Stand der Technik.
\subsection{Sonstiges}
In Bezug auf Datenschutz wurden hier noch nicht die Datenschutz-Grundverordnung aus dem Jahre 2018 angewendet, so wird als Beispiel Google Analytics verwendet um die Nutzer zu Tracken ohne dass durch einen erforderlichen Hinweis die Einverständnis des Nutzers eingeholt wird.

Auch technisch finde ich die Umsetzung von Mapire sehr interessant und auch die Publikationen von Arcanum sind auf jedenfall ein Interessanter einblick in die technische Entwicklung des Projekts.

Das Urheberrecht beziehungsweise die Lizenzierung ist sehr ungeschickt gestaltet. Denn der erwerb der Digitalen Karten ``\dots sind ausschließlich für den privaten Gebrauch bestimmt.'' (\href{https://mapire.eu/de/checkout/}{Auszug aus dem Checkout}).
Dadurch ist selbst die Veröffentlichung auf einer Homepage nur mit zustimmung des Staatsarchivs nach entrichtung eines Veröffentlichungsentgeltes zulässig.
\end{document}